<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló,...!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>FUTURE tevékenység editor</title>
        <para>
            Javítsunk valamit a ActivityEditor.java JavaFX programon!
            <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/future/tree/master/cs/F6">https://github.com/nbatfai/future/tree/master/cs/F6</link>
        </para>
        <para>
            Itt láthatjuk működésben az alapot: <link xlink:href="https://www.twitch.tv/videos/222879467">https://www.twitch.tv/videos/222879467</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>OOCWC Boost ASIO hálózatkezelése</title>
        <para>
            Mutassunk rá a scanf szerepére és használatára! <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocaremulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll">https://github.com/nbatfai/robocaremulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Volt már arról szó, hogy az OOCWC projekt lexerjében mire használjuk a <function>sscanf</function>-et. Ez a függvény egy formázott sztringet vár
            bemenetül. Az első paramétere az a sztring, amiből olvassa a bemenetet, a többi paraméterrel pedig azt adjuk meg, hogyan tárolja azt.
            Itt egy példa az OOCWC projekt <filename>myshmclient.cpp</filename> fájljából.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
while ( std::sscanf ( data+nn, "<OK %d %u %u %u>%n", &idd, &f, &t, &s, &n ) == 4 )
    {
        nn += n;
        gangsters.push_back ( Gangster {idd, f, t, s} );
    }]]>                
            </programlisting>
            Ebben az esetben olyan sztringet olvasunk be, amely <![CDATA[<OK]]>-val kezdődik. Utána várunk egy egészet, és 3 előjel nélküli egészt. Az utolsó paraméter az 
            érdekesebb, hiszen az eddigiekkel már találkozhattunk a <function>printf</function> használatakor is. Az utolsó paraméternek egy olyan egészt adunk meg, melyben a 
            <function>sscanf</function> a beolvasott bájtok számát adja meg. Ezt tároljuk el az <varname>n</varname> változóban. Értékét arra használjuk fel, hogy 
            a beolvasni kívánt sztringen tovább lépjünk, ne olvassuk be újra ugyanazt az elemet. Azért van arra szükség, hogy ezt a beolvasást egy 
            cikluson belül hajtsuk végre, mert nem tudhatjuk biztosan, hogy hány gengszter van a térképen. A ciklus addig folytatódik, ameddig a 
            az argumentumlista 4 elemének értéket tud adni. Ugyanis a <function>sscanf</function> sikeres beolvasás esetén a 
            helyesen "kitöltött" elemek számát adja vissza.   
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>SamuCam</title>
        <para>
            Mutassunk rá a webcam (pl. Androidos mobilod) kezelésére ebben a projektben:
            <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuCam">https://github.com/nbatfai/SamuCam</link>  
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <caution>
            <title>OpenCV telepítése</title>
            <para>
                <programlisting>sudo apt install libopencv-dev</programlisting>
            </para>
        </caution>
        <para>
            A feladat arról szól, hogy az OpenCV segítségével hogyan tudjuk kezelni a webkameránkat, és annak adatait feldolgozni.
            Ha rendelkezünk webkamerával, akkor érdemes telepíteni a <function>Motion</function> alkalmazást, mely segítségével egy 
            webkamera servert indíthatsz a géped 8081-es portján. Részletes leírásért lásd: <link xlink:href="https://www.maketecheasier.com/setup-motion-detection-webcam-ubuntu/">https://www.maketecheasier.com/setup-motion-detection-webcam-ubuntu/</link>
            Ha viszont nincs webkameránk, akkor a telefon kameráját fogjuk használni. Ehhez le kell tölteni az <function>IP Webcam</function> alkalmazást.
            A két módszer közül bármelyiket is választjuk, a forrásban a következő részt módosítani kell a megfelelő IP címre:
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
//main.cpp
int main ( int argc, char** argv )
{
    ...

    QCommandLineOption webcamipOption ( QStringList() << "ip" << "webcamip",
                                        QCoreApplication::translate ( "main", "Specify IP address of your IP webcam app on Android phone (default is http://192.168.0.18:8080/video?x.mjpeg)." ),
                                      QCoreApplication::translate ( "main", "webcamip" ), "http://192.168.0.100:8080/video?x.mjpeg" ); //itt kell módosítani.

    ...
}]]>
            </programlisting>
            Emellett még szükség lesz a <filename>lbpcascade_frontalface.xml</filename> fájlra, mely a <link xlink:href="https://github.com/Itseez/opencv/tree/master/data/lbpcascades">https://github.com/Itseez/opencv/tree/master/data/lbpcascades</link>
            oldalon érhető el. Ezt a projekt mappájába kell rakni, hogy megtalálj a program. 
        </para>
        <para>
            Hozzá tudjunk férni a kameránk áltak biztosított adatokhoz, a <classname>cv::VideoCapture</classname> osztály van segítségünkre. Ahhoz, hogy megnyissuk a 
            webkamera servere által biztosított felvételt, a <function>SamuCam::openVideoStream()</function> függvényt használjuk.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
void SamuCam::openVideoStream()
{
    videoCapture.open ( videoStream );


    videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_WIDTH, width );
    videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_HEIGHT, height );
    videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FPS, 10 );
}]]>
            </programlisting>
            Az <function>open</function> függvénynek paraméterül adhatjuk a kameránk számát, a nulla az alapértelmezett kamera, ami elérhető a gépen. De adhatunk meg 
            videó fájlt vagy ahogy a <function>SamuCam</function> osztályban látható, IP címet is. A <function>set</function> függvénnyel pedig tulajdonságokat tudunk megadni a
            <varname>videoCapture</varname> objektumunknak. Jelen esetben azt, hogy milyen méretben jelenítse meg a kameránk képét, és korlátozatjuk az FPS számot is.  
        </para>
        <para>
            A program arcfelismerésen alapul, melyet a <classname>cv::CascadeClassifier</classname> osztály tesz lehetővé. Ez az osztály kifejezetten objektumok felismerését valósítja 
            meg. Az xml fájlon keresztül adjuk meg neki, hogy milyen felimerést szeretnénk használni.  
            Annyi a lényeg, hogyha a <varname>faceClassifier</varname>
            objektum egy emberi arcot ismer fel a kamera képén, akkor arról készít egy másolatot, és megjeleníti a képernyőn. Lássuk a <classname>SamuCam</classname> osztály
            <function>run</function> függvényét, melyben látható az arcfelimerés kezelése.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
void SamuCam::run()
{

    cv::CascadeClassifier faceClassifier;

    std::string faceXML = "lbpcascade_frontalface.xml"; // https://github.com/Itseez/opencv/tree/master/data/lbpcascades

    if ( !faceClassifier.load ( faceXML ) )
    {
        qDebug() << "error: cannot found" << faceXML.c_str();
        return;
    }

    cv::Mat frame;

    while ( videoCapture.isOpened() )
    {

        QThread::msleep ( 50 );
        while ( videoCapture.read ( frame ) )
        {

            if ( !frame.empty() )
            {

                cv::resize ( frame, frame, cv::Size ( 176, 144 ), 0, 0, cv::INTER_CUBIC );

                std::vector<cv::Rect> faces;
                cv::Mat grayFrame;

                cv::cvtColor ( frame, grayFrame, cv::COLOR_BGR2GRAY );
                cv::equalizeHist ( grayFrame, grayFrame );

                faceClassifier.detectMultiScale ( grayFrame, faces, 1.1, 4, 0, cv::Size ( 60, 60 ) );

                if ( faces.size() > 0 )
                {

                    cv::Mat onlyFace = frame ( faces[0] ).clone();

                    QImage* face = new QImage ( onlyFace.data,
                                                onlyFace.cols,
                                                onlyFace.rows,
                                                onlyFace.step,
                                                QImage::Format_RGB888 );

                    cv::Point x ( faces[0].x-1, faces[0].y-1 );
                    cv::Point y ( faces[0].x + faces[0].width+2, faces[0].y + faces[0].height+2 );
                    cv::rectangle ( frame, x, y, cv::Scalar ( 240, 230, 200 ) );


                    emit  faceChanged ( face );
                }

                QImage*  webcam = new QImage ( frame.data,
                                                frame.cols,
                                                frame.rows,
                                                frame.step,
                                                QImage::Format_RGB888 );

                emit  webcamChanged ( webcam );

            }

            QThread::msleep ( 80 );

        }

        if ( ! videoCapture.isOpened() )
        {
            openVideoStream();
        }

    }

}]]>
            </programlisting>
            A <function>while</function> ciklus tartalmáról fogunk néhány szót megejteni. Elsőnek szükségünk van egy 
            <classname>cv::Mat</classname> osztályú objektumra. Ennek segítségével az egyes képkockákat egy többdimenziós tömbben tudjuk tárolni. 
            A <function>while</function> ciklus törzse addig ismétlődik, ameddig a kamera meg van nyitva. Beolvassuk a <varname>frame</varname> tömb tartalmát, 
            ha üres, akkor pedig beolvasunk a kamera képéről egy arcot. Ehhez a <function>detectMultiScale</function> függvényt használjuk, mely különböző méretű
            objektumokat, jelen esetben arcokat képes felismerni, és egy vektorba négyzetek formájában adja vissza az eredményt. Majd ebből a vektorból 
            kiolvassuk az első felismert ojektumot, azt képpé alakítjuk, és jelezzük, hogy megváltozott a kamera képe.
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
    <section>
        <title>BrainB</title>
        <para>
            Mutassuk be a Qt slot-signal mechanizmust ebben a projektben: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/esporttalent-search">https://github.com/nbatfai/esporttalent-search</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <caution>
            <title>Szükséges csomag</title>
            <para>
                <programlisting>sudo apt install libopencv-dev</programlisting>
            </para>
        </caution>
        <para>
            Ez a program a karakter-elvesztést vizsgálja. Rajta kell tartani az
            egeret <varname>Samu Entropy</varname>-n, eközben egyre több a négyzetek száma a képernyőn. A program bezárása után egy értékelést láthatunk.            
        </para>
        <para>
            A Qt egy alkalmazás-keretrendszer, mely lehetővé teszi GUI-s alkalmazások készítését,
            de hagyományos parancssoros alkalmazásokat is fejleszthetünk vele.
        </para>
        <para>
            Grafikus felületek fejlesztésekor elvárás, hogy egyes elemeken végrehajtott interakciók, más elemeken fejtsék ki hatásukat. 
            A Qt egy új mechanizmust vezetett be, mely a signal-slot. Például, ha megnyomunk egy gombot, az egy
            signalt vált ki, melynek hatására a vele összekapcsolt objektum egyik slotját hajtja végre.
            Ha megnézzük a BrainB program forrását, akkor láthatjuk, hogyan is néz ez ki.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
connect ( brainBThread, SIGNAL ( heroesChanged ( QImage, int, int ) ),
    this, SLOT ( updateHeroes ( QImage, int, int ) ) ); ]]>
            </programlisting>
            Látható, hogy melyik a signal és melyik a slot.
        </para>
        <para>
            A signal-ok olyan 
            függvényeknek tekinthetőek, amik nem rendelkeznek definícióval, csak deklarációval. Nem lehet visszatérési értéke, viszont lehetnek paramétereik.
            Fontos tulajdonságuk a signal-oknak, hogy nem lehet őket hagyományos módon meghívni, ehhez <function>emit</function> makrót kell használni.
            <programlisting>
                emit mysignal(value);
            </programlisting>
            A slot-ok ezzel szemben teljes mértékben a függvényekre hasonlítanak, meg lehet őket hívni, mint a függvényeket, van definíciójuk, lehetnek paramétereik, viszont ezeknek
            sem lehet visszatérési értékük. Fontos, hogy csak olyan signal-slot párokat tudunk összekötni, melyek kompatiblisek egymással. Ez alatt azt kell érteni, hogyha a signal
            paramétere 2 db egész, akkor a slot-nak vagy nem szabad lennie paraméterének, vagy pedig azonos paramétereket kell kérnie. Ez azért fontos, mert a signal paramétereinek 
            értékei át tudnak adódni a slot-nak.
        </para>
        <para>
            A Qt által biztosított osztályok mind tartalmaznak beépített signal-okat és slot-okat. 
            Ha egyedi megoldásokat is használni akarunk, akkor 
            készíthetünk leszármazott osztályokat. Ha olyan osztályt akarunk készíteni, ami képes kezelni a signal-slot mechanizmust, akkor mindenképpen 
            tartalmaznia kell az osztálynak a <function>Q_OBJECT</function> makrót. Egy pontosítás még szükséges, ugyanis csak akkor lehet ezt a makrót
            használni, ha az osztályunk őse a <classname>QObject</classname> osztály, vagy a ős osztályunk leszármazottja a <classname>QObject</classname>
            osztálynak. A Qt összes saját osztálya leszármazottja ennek az osztálynak, tehát csak az általunk készített osztályokkal kell figyelni erre a kitételre.
        </para>
        <para>
            Ha programunk fejlesztése során szükségünk lenne sablon osztályokra, akkor érdemes megismekedni a Woboq GmbH által fejlesztett Verdigris 
            projektel (<link xlink:href="https://github.com/woboq/verdigris">https://github.com/woboq/verdigris</link>). A templatelt osztályok támogatása mellett 
            gyorsabb fordítási időt érhetünk el, és programunk működése is egy kicsit gördülékenyebb lesz.
        </para>
        <para>
            Végül megnézzük, hogy mire is használjuk a signal-slot mechanizmust a BrainB-ben.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
connect ( brainBThread, SIGNAL ( heroesChanged ( QImage, int, int ) ),
    this, SLOT ( updateHeroes ( QImage, int, int ) ) );

connect ( brainBThread, SIGNAL ( endAndStats ( int ) ),
    this, SLOT ( endAndStats ( int ) ) );]]>
            </programlisting>
            A BrainB-ben két fő osztályunk van, az egyik az ablak, és az abban lévő objektumok mejelenítéséért felel, meg a számításokért. Az első <function>connect</function>
            függvénynél azt láthatjuk, hogy ha megváltozik a hősünk száma/pozíciója, akkor a <varname>brainBThread</varname> objektum <function>heroesChanged</function> signal-ja 
            kiváltódik, ehhez hozzákötjük az ablakunkat kezelő osztály <function>updateHeroes</function> slot-ját. Ezzel érjük el azt, hogy minden a számítási osztály által végzett módosulás
            láthatóvá váljon a képernyőn. A másik <function>connect</function> pedig azt teszi lehetővé, hogyha  leállítjuk a programot, akkor záródjon be az ablak. 
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>OSM térképre rajzolása</title>
        <para>
            Debrecen térképre dobjunk rá cuccokat, ennek mintájára, ahol én az országba helyeztem el a DEAC
            hekkereket: <link xlink:href="https://www.twitch.tv/videos/182262537">https://www.twitch.tv/videos/182262537</link> (de az OOCWC Java Swinges
            megjelenítőjéből: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocar-emulator/tree/master/justine/rcwin">https://github.com/nbatfai/robocar-emulator/tree/master/justine/rcwin</link> is
            kiindulhatsz, mondjuk az komplexebb, mert ott időfejlődés is van...)
        </para>
        <para>
            Alternatívaként készíthetsz egy GoogleMaps alapú Androidos „GPS trackert”, 2007 óta csinálok ilyen példát:
            <link xlink:href="https://youtu.be/QStgBZ6JfAU">https://youtu.be/QStgBZ6JfAU</link> az aktuális a Bátfai Haxor Stream keretében:
            <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/09/19/nandigps_ismerkedes_a_gps-el">https://bhaxor.blog.hu/2018/09/19/nandigps_ismerkedes_a_gps-el</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section> 

    <section>
        <title>EPAM: XML feldolgozás</title>
        <para>
            Adott egy koordinátákat és államokat tartalmazó XML (kb 210ezer sor), ezt az XML-t feldolgozva
        szeretnék létrehozni egy SVG fájlt, melyben minden város megjelenik egy pont formájában az adott
        koordináták alapján (tetszőleges színnel)
        Plusz feladat: A városokat csoportosíthatjuk államok szerint, és minden állam külön színnel jelenjen
        meg a térképen, így látszódni fognak a határok is.
        </para>
    </section>  

    <section>
        <title>EPAM: ASCII Art</title>
        <para>
            ASCII Art in Java! Implementálj egy Java parancssori programot, ami beolvas egy képet és kirajzolja
        azt a parancssorba és / vagy egy szöveges fájlba is ASCII karakterekkel.
        </para>
    </section>  

    <section>
        <title>EPAM: Titkos üzenet, száll a gépben!</title>
        <para>
            Implementájl egy olyan parancssori alkalmazást, amely a billentyűzetről olvas soronként ASCII
        karakterekből álló sorokat, és a beolvasott szöveget Caesar kódolással egy txt fájlba írja soronként.
        </para>
    </section>       

</chapter>                
