<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Gengszterek</title>
        <para>
            Gengszterek rendezése lambdával a Robotautó Világbajnokságban
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw">https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw(8:05-től)</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Azt fogjuk megnézni, hogy hogyan lehet <function>std::sort()</function> függvényt használni. 
            A következőkben a kódot fogjuk elemezni.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
            std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] ( Gangster x, Gangster y )
            {
                return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
            } );]]>                  
            </programlisting>
            Az <function>std::sort()</function> függvénynek létezik kettő illetve három paraméteres
            verziója. Az első két paraméter mindig az, hogy mettől meddig szeretnénk
            rendezni a vektort, vagy tömböt. A harmadik pedig egy opcionális paraméter, mely
            a rendezés alapjául szolgáló függvényt adja meg. Ha ezt kihagyjuk, akkor az alapértelmezett
            függvény dönti el, hogy mi alapján fogja rendezni az elemeket.
        </para>
        <para>
            Ha megnézzük a kódunkat akkor az látható hogy az első paraméter a <varname>gangsters</varname>
            vektor első elemének az indexét a második paraméter viszont a vektor utolsó elemének az indexét tartalmazza.
            Ezeket a <function>begin()</function> és az <function>end()</function> függvény segítségével tudjuk megvalósítani. Mivel látható egy harmadik paraméter is így arról is érdemes pár szót beszélni.
            Ez egy név nélküli függvény vagy ha úgy tetszik lambda függvény.
        </para>
        <para>
            A lambda függvény C++11 óta támogatott. A szintaxisa a következő:
            <programlisting>
                [](paraméterek)-> visszatérési típusa {utasítások}
            </programlisting>
            A [] jelek közé lehet olyan változókat megadni, amelyeket a függvényen kívül szeretnénk használni.
            A feladatban az aktuális objektum mutatójára és a <varname>cop</varname>
            objektumra van szükség.
            Paraméterül két <classname>Gangster</classname> osztályú
            objektumot kap, melyek a <function>sort</function> által összehasonlított elemek. 
            A lambdában lévő utasítás pedig azt vizsgálja, hogy melyik gangster van közelebb a rendőrhöz.
            A vizsgálat eredményeként egy <varname>bool</varname> értékkel tér vissza.
        </para>
        <para>
            Vagyis az történik, hogy az <function>std::sort()</function> függvény, és egy lambda függvény
            segítségével a <varname>gangsters</varname> vektor elemeit a rendőröktől való
            távolságuk szerint rendezzük növekvő sorrendbe.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>C++11 Custom Allocator</title>
        <para>
            <link xlink:href="https://prezi.com/jvvbytkwgsxj/high-level-programming-languages-2-c11-allocators/">https://prezi.com/jvvbytkwgsxj/high-level-programming-languages-2-c11-allocators/</link> a
            CustomAlloc-os példa, lásd C forrást az UDPROG repóban
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Amikor példányosítunk egy objektumot, akkor a memóriában automatikusan lefoglalódik az ehhez szükséges terület. C++-ban a <function>new</function> operátorral tudjuk meghívni az alapértelmezett allokátort.
            Viszont ha szeretnénk beleszólni a programunk memóriakezelésébe, akkor saját allokátor osztályt kell írnunk. 
            A továbbiakban <classname>CustomAlloc</classname> osztályunkat fogjuk megnézni amit azért hoztunk létre, hogy nyomonkövessük a lefoglalt memóriaterületeket.
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
                template<typename T>
                    class CustomAlloc
                    {
                    public:
                        CustomAlloc() {}
                        CustomAlloc(const CustomAlloc&) {}
                        ~CustomAlloc() {}
                    
                        using size_type = size_t;
                        using value_type = T;
                        using pointer = T*;
                        using const_pointer = const T*;
                        using reference = T&;
                        using const_reference = const T&;
                        using difference_tyoe = ptrdiff_t;
                    
                        pointer allocate( size_type n){
                            int s;
                            char* p = abi::__cxa_demangle( typeid (T).name(), 0, 0, &s);
                            std::cout << "Allocating"
                                      << n << " objects of "
                                      << n*sizeof (T)
                                      << " bytes. "
                                      << typeid (T).name() << "=" << p
                                      << std::endl;
                            delete p;
                            return reinterpret_cast<T*>(new char[n*sizeof(T)]);
                        }
                    
                        void deallocate (pointer p, size_type n){
                            delete[] reinterpret_cast<char *>(p);
                            std::cout << "Deallocating"
                                      << n << " objects of "
                                      << n*sizeof (T)
                                      << " bytes. "
                                      << typeid (T).name() << "=" << p
                                      << std::endl;
                    
                        }                    
                    };]]>
            </programlisting>
            Ahogy látható ez egy template-elt osztály, tehát bármilyen típussal használhatjuk. 
            Újdonságnak számít a <function>using</function> kulcsszó. Ez a C++11-től kezdve a <function>typedef</function>
            helyett használható. Tehát arra szolgál, hogy az egyenlőségjel jobb oldalán található típusokra más néven is tudunk hivatkozni. Az <function>allocate</function> osztály végzi a szükséges 
            terület lefoglalását, és erre a területre mutató pointerrel tér vissza. Ebben a függvényben az <function>std</function> névtér mellett megismerkedünk egy 
            újjal, mely az <function>abi</function>. Ez az <emphasis role="strong">A</emphasis>pplication <emphasis>B</emphasis>inary <emphasis role="strong">I</emphasis>nterface rövidítése.
            Ennek segítségével meg tudjuk határozni, hogyan legyenek az argumentumok tárolva a hívási stack-ben, a registerekben, hogyan legyenek rendezve és padding-elve az egyes típusok
            a struktúrákban. Mielőtt tovább haladnánk a kód elemzésében, elsőnek ejtsünk pár szót a <emphasis role="strong">name mangling</emphasis>-ról.    
        </para>
        <para>
            A lényege annyi, hogy a forrásfájlban szereplő neveket átalakítja belsőleg használtakra.
            Például a <function>void pelda(int i, char b)</function> függvényt a fordító átalakítja <function>pelda_FvicE</function> formára.
            A <emphasis role="strong">name mangling</emphasis> lényege, hogy megkönnyítse a 
            linker feladatát abban, hogy megkülönböztesse az egyes neveket. Ahogy látható a fenti példában, az átalakított formának is tartalmaznia kell a függvény nevét, és 
            a kért paraméterek típusát. A visszatérési érték mindig az F utáni első betű, ami jelenleg <function>void</function>-ot jelöli.
        </para>
        <para>
            Ezek után már körvonalazódik, hogy mire fogjuk használni a <function>__cxa_demangle</function>
            függvényt. Ennek segítségével tudjuk visszafejteni az átalakított alakból az eredetit. A <function>typeid().name()</function> segítségével megkapjuk, hogy
            egy objektum típusa milyen néven lett átalakítva. Ebben az esetben a fenti példában tárgyalt <function>void pelda(int i, char b)</function> esetén a 
            <function>typeid(pelda).name()</function> függvény a <function>FvicE</function> kifejezést adja vissza. Tehát a <classname>CustomAlloc</classname> osztályunkban a 
            <varname>T</varname> típusát fogjuk eltárolni karaktertömbként a <varname>p</varname> változóban. Majd <function>cout</function> segítségével kiíratjuk a 
            lefoglalt bájtok méretét, és, hogy milyen típusnak foglaltunk területet. Végezetül pedig visszatérünk egy <varname>T</varname> típusú pointerrel, mely egy 
            újonnan lefoglalt memóriaterületre mutat.
        </para>
        <para>
            A <function>deallocate</function> függvény a memória felszabadítását végzi. 
            Ezek után kiiírjuk a terminálba, hogy mennyi a felszabadított bájtok száma és azt, hogy melyik memóriaterületet szabadítottuk fel.
        </para>
        <para>
            A <function>main</function> függvény a következőképpen néz ki:
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
                int main()
                {
                    std::vector<int, CustomAlloc<int>> v;

                    v.push_back(1);
                    v.push_back(2);
                    v.push_back(3);
                    v.push_back(4);
                    v.push_back(5);
                    v.push_back(6);
                    v.push_back(7);
                    v.push_back(8);
                    v.push_back(9);
                    v.push_back(10);
                    v.push_back(11);
                    v.push_back(12);
                    v.push_back(13);
                    v.push_back(14);
                    v.push_back(15);

                    for(int x : v){
                        std::cout << x << std::endl;
                    }

                    std::cout << typeid(pelda).name() << std::endl;
                    return 0;
                }]]>
            </programlisting>
            Deklarálunk egy vektort, majd ezek után megadjuk, hogy a mi allokátorunkat használja. 
            Majd elkezdünk belerakni elemeket, és végül kiíratjuk a vektorban tárolt elemeket.  
            A vektorok dinamikus adatszerkezetek, tehát "bármennyi" eleme lehet. 
            Viszont ha betelik a lefoglalt terület, és új elemet adunk hozzá, akkor egy új területet foglal le, melynek mérete az előző duplája lesz. A már benne lévő elemeket átmásolja 
            az új területre, majd törli a régit. Viszont ha használjuk a vektor <function>reserve</function> tagfüggvényét, 
            akkor megadhatjuk, hogy hány bájtot foglaljon le. Ennek segítségével elérhetjük, hogy soha ne kelljen újabb területet foglalnia a vektornak.
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        <para>
            Például: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180">https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az STL szó a Standard Template Library rövidítése, melynek fontos részét képezik a tárolók. Alapvető cél az volt, hogy olyan adatszerkezeteket használjanak, melyek hatékonyan, biztonságosan, kivételbiztosan és típushelyesen tárolják az adatokat. STL tároló például a vector, a feladatban szereplő map, de a list, 
            a set és a stack is ide sorolható. 
        </para>
        <para>
            A <function>map</function> tárolók asszociatív tömbök, melyek kulcs-adat párokból áll, és kulcsértékek alapján növekvően van rendezve. 
            Lássuk, hogy hogyan használjuk ezt a <filename>fenykard.cpp</filename> forrásban.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
std::vector<std::pair<std::string, int>> sort_map ( std::map <std::string, int> &rank )
        {
                std::vector<std::pair<std::string, int>> ordered;
        
                for ( auto & i : rank ) {
                        if ( i.second ) {
                                std::pair<std::string, int> p {i.first, i.second};
                                ordered.push_back ( p );
                        }
                }
        
                std::sort (
                        std::begin ( ordered ), std::end ( ordered ),
                [ = ] ( auto && p1, auto && p2 ) {
                        return p1.second > p2.second;
                }
                );
        
                return ordered;
        }]]>
            </programlisting>
            Látható, hogy a <function>sort_map</function> függvény visszatérési értékének típusa egy vektor. Az érdekesség, hogy párokból áll.
            Ehhez az <classname>std::pair</classname> adatszerkezetet használjuk, mely lehetővé teszi heterogén adatok párban való tárolását. Vagyis jelen esetben sztringeket és egészek párját tudjuk tárolni. 
            Az <classname>std::map</classname> Kulcs és érték párokból áll, és minden kulcs csak egyszer fordulhat benne elő. Maga a függvény által végrehajtott utasítások már ismertek. Elsőnek bejárjuk a <varname>rank</varname> map-et, és az érték párokat beletesszük az <varname>ordered</varname> vektorba. 
            Említést érdemel az <classname>auto</classname> típus. Ez a C++11 óta létező funkció, melynek lényege, hogy a fordító automatikusan
            találja meg a megfelelő típust az adott változóhoz. Végül a vektor rendezése az előző feladatban megismert lambda kifejezésssel történik. 
            Vagyis értékek alapján rendezzük át a vektort.  
            A <filename>fenykard</filename> programot régen arra használták, hogy jegyeket adjanak a diákoknak. Ekkor már logikusnak tűnik, hogy elsőnek a <classname>map</classname>-ben
            kell tárolni az egyes hallgatókat, hogy ne szerepelhessen többször ugyanaz a tanuló. Viszont az értékelés szempontjából nem kívánatos, hogy 
            név alapján legyen rendezve a tömb. Ahhoz, hogy a teljesítményt lehessen osztályozni, át kell alakítani az adatszerkezetet érték szerint rendezetté. 
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
    <section>
        <title>Alternatív Tabella rendezése</title>
        <para>
            Mutassuk be a <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella">https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella</link> a programban a java.lang
            Interface <![CDATA[Comparable<T>]]> szerepét!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az Alternatív Tabella a magyar labdarúgó bajnokságon résztvevő csapatok rangsorát tartalmazza. A plusz dolog annyi az egészben, hogy nem csak azt vizsgálja, hogy az adott csapat nyert, vesztett vagy döntetlent játszott, hanem azt is, hogy ki ellen érte el az adott eredményt.
        </para>
        <para>
            A továbbiakban az összehasonlítás menetével fogunk megismerkedni. A csapatok kezeléséhez létrehozunk egy 
            <classname>Csapat</classname> osztályt, mely implementálja a <classname>Comparable</classname> interfészt.
            Az osztály a következő:
            <programlisting language="java"><![CDATA[
                class Csapat implements Comparable<Csapat> {

                    protected String nev;
                    protected double ertek;
                  
                    public Csapat(String nev, double ertek) {
                      this.nev = nev;
                      this.ertek = ertek;
                    }
                  
                    public int compareTo(Csapat csapat) {
                      if (this.ertek < csapat.ertek) {
                        return -1;
                      } else if (this.ertek > csapat.ertek) {
                        return 1;
                      } else {
                        return 0;
                      }
                    }
                  }]]>
            </programlisting>
            Tehát egy <classname>Csapat</classname> típusú objektum rendelkezik egy névvel és egy értékkel. Mivel implementáltuk a 
            <classname>Comparable</classname> interfészt, ezért definiálnunk kell a <function>compareTo</function> függvényt.  
            Ennek a segítségével tudjuk megmondani, hogyan legyen összehasonlítva a két objektum.
        </para>
        <para>
            Az eredeti példában két programunk volt. Az egyik <classname>Wiki2Matrix</classname>. Ez a csapatok egymás elleni eredményeit tartalmazó
            kereszttáblázatból kiszámolja a linkmátrixot, amely alapjául szolgál a <classname>AlternativTabella</classname> programunkhoz. Viszont ekkor 
            a kiírt linkmátrixot be kellett másolni az <classname>AlternativTabella</classname> forrásába, mely nem túl felhasználóbarát. Ezért a 
            linkmátrixot a <classname>Wiki2Matrix</classname> osztály tagváltozójában tároljuk el. Ezt a <function>nyom3</function> függvény 
            átalakításával érjük el.
            <programlisting language="java"><![CDATA[
                void nyom3(int[][] k, int[] oszlopOsszeg) {
                    for (int i = 0; i < k.length; ++i) {
                        matrix.add(new ArrayList<>());
                        System.out.println();
                        System.out.print("{");
                        for (int j = 0; j < k[i].length; ++j) {
            
                            if (oszlopOsszeg[j] != 0.0) {
                                System.out.print(k[i][j] * (1.0 / oszlopOsszeg[j]) + ", ");
            //                    matrix[i][j] = k[i][j] * (1.0 / oszlopOsszeg[j]);
                                matrix.get(i).add(k[i][j] * (1.0 / oszlopOsszeg[j]));
                                
                            } else {
                                System.out.print(k[i][j] + ", ");
                                matrix.get(i).add(k[i][j] * 1.0);
                            }
            
                        }
                        System.out.print("},");
                    }
                }]]>            
            </programlisting>
            Magát a linkmátrixot egy kétdimenziós <classname>ArrayList</classname>-ben tároljuk, mely a <classname>Vector</classname>
            osztályt helyettesíti.
            A másik módosítás a <function>AlternativTabella</function> osztályban történt.
            <programlisting language="java"><![CDATA[
                public static void main(String[] args) {
        
                    Wiki2Matrix Matrix = new Wiki2Matrix();
                    
                    ArrayList<ArrayList<Double>> L = Matrix.getMatrix();
                        
                        ...

                    }]]>
            </programlisting>
            Tehát példányosítjuk a <classname>Wiki2Matrix</classname> osztályt. Végül pedig az osztály <function>getMatrix()</function> tagfüggvényével
            érjük el.
        </para>  
    </section>        

    <section>
        <title>Prolog családfa</title>
        <para>
            Ágyazd be a Prolog családfa programot C++ vagy Java programba! Lásd para_prog_guide.pdf!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            A Prolog egy programozási nyelv, melynek segítségével matematikai logikai formulákat tudunk vizsgálni.
        </para>
        <caution>
            <title>SWI-Prolog használata</title>
            <para>
                <programlisting>
                    sudo apt install swi-prolog-java               
                </programlisting>
                Az előző parancs sikeres lefutása után a NetBeans-ben a projektet megnyitva a <function>Libraries</function>-ra jobb egér kattintás majd hozzáadjuk a könyvtárat. 
                Először létrehozunk egy új osztályt, majd a <function>/usr/lib/swi-prolog/lib/jpl.jar</function> fájlt kell megadni a ClassPath mezőben.
            </para>
        </caution>
        <para>
            A program úgy működik, hogy elsőnek betöltjük a Prolog fájlt, majd arról készítünk lekérdezéseket.
        </para>
        <para>
            A <filename>family.pl</filename> fájl tartalmazza a pdf-ben megadott Prolog programot.
            <programlisting language="perl">
                férfi(nándi).
                férfi(matyi).
                férfi(norbi).
                férfi(dodi).
                férfi(joska).
                nő(gréta).
                nő(erika).
                nő(kitti).
                nő(marica).
                gyereke(nándi, norbi).
                gyereke(matyi, norbi).
                gyereke(gréta, norbi).
                gyereke(nándi, erika).
                gyereke(matyi, erika).
                gyereke(gréta, erika).
                gyereke(norbi, dodi).
                gyereke(norbi, kitti).
                gyereke(erika, joska).
                gyereke(erika, marica).

                        . . .

            </programlisting>
            Ezt a programunkba a következő módon fogjuk beolvasni.
            <programlisting language="java">
                String s = "consult('family.pl')";
                Query q = new Query(s);
                System.out.println(q.hasSolution());        
            </programlisting>
            Először megadunk egy stringet, ami a kiértékelni kívánt formulát tartalmazza.
            Majd létrehozunk egy <classname>Query</classname> osztályú objektumot. Ez az osztály teszi lehetővé, hogy kiértékeljük a 
            formula igazságértékét, vagy az egyes változók lehetséges értékeit. Ha csak az igazságértékre vagyunk kíváncsiak, akkor a <function>hasSolution()</function>
            függvényt kell használni. Ha itt hamis eredményt ad, akkor a fájlt nem találja.
            <programlisting language="java">
                String t2 = "apa(gréta)";
                System.out.println(t2 + " is " + (Query.hasSolution(t2) ? "provable" : "not provable"));        
            </programlisting>
            Az első példa tehát azt mutatja be, hogy hogyan lehet megtudni a formula igazságértékét. Jelen esetben azt vizsgáljuk, hogy 
            Gréta apának tekinthető-e. Mivel nem, ezért a "not provable" kifejezés jelenik meg.
            <programlisting language="java"><![CDATA[
                String t3 = "nagyapja(X, matyi)";
                System.out.println("each solution of " + t3);
                Query q3 = new Query(t3);
                while (q3.hasMoreSolutions()) {
                    Map<String, Term> s3 = q3.nextSolution();
                    System.out.println("X = " + s3.get("X"));
                }]]>                
            </programlisting>
            A változók értékének lehetséges értékeit kétféleképpen lehet felsorolni. A fenti példában azokat az X-eket keressük, akik Matyi nagyapjai lehetnek.
            Ezt úgy tudjuk megfogalmazni matematikai logikával, hogy azokat az X-eket keressük, akik Matyi apjának vagy anyjának az apja. Tehát 
            végig iterálunk a lehetséges X-eken. Ehhez a <function>hasMoreSolution()</function> használjuk, mely azt adja vissza, hogy van-e még több megoldás.
            A <function>nextSolution()</function> eredményét eltároljuk kulcs-érték formátumban. Ezt a <classname>Map</classname> interfész segítségével oldjuk
            meg. Ebből az adatszerkezetből a <function>get</function> tagfüggvénnyel tudjuk kinyerni az "X"-hez tartozó értéket.
            Itt látható egy másik megoldás a változóértékek kilistázására.
            <programlisting language="java"><![CDATA[        
                String t6 = "testvér(matyi, X)";
                Map<String, Term>[] ss6 = Query.allSolutions(t6);
                System.out.println("all solutions of " + t6);
                for (int i = 0; i < ss6.length; i++) {
                    System.out.println("X = " + ss6[i].get("X"));
                }]]>        
            </programlisting>
            Most azt fogjuk használni, hogy a kulcs-érték párokból tömböt készítünk, és egy <function>for</function> ciklus segítségével
            végig megyünk rajta és kiírjuk. Ebben a részben azt viszgáljuk, hogy kik Matyi testvérei. Matyi testvérei azok akiknek ugyanaz 
            az apja és anyja. 
            <programlisting language="java">
                String t4 = "nagyapa(X)";
                System.out.println("first solution of " + t4 + ": X = " + Query.oneSolution(t4).get("X"));        
            </programlisting>
            Egy másik példában azokat az X-eket keressük, akik nagyapák, vagyis olyan személyeket, akinek a 
            gyermeke szülő. 
            <programlisting language="java"><![CDATA[
                String t7 = "gyereke(X, norbi)";
                System.out.println("each solution of " + t7);
                Query q7 = new Query(t7);
                while (q7.hasMoreSolutions()) {
                    Map<String, Term> s7 = q7.nextSolution();
                    System.out.println("X = " + s7.get("X"));
                }]]>               
            </programlisting>
            Azt nézzük meg, hogy kik Norbi gyermekei. Ahhoz, hogy Norbi gyermekeit megtaláljuk, ahhoz nem kell semmit
            tennünk, hiszen, ezt a <filename>family.pl</filename> fájlban leírtuk. 
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>
        <para>
            Ha az előző félévben nem dolgoztad fel a témát (például a mandalás vagy a króm szöveges
            dobozosat) akkor itt az alkalom!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>Ezt a feladatot már feldolgoztam az előző félévben 9.2 és 9.3 </para>
    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Mátrix szorzás Stream API-val</title>
        <para>Implementáld le a mátrix szorzást Java-ban for és while ciklusok használata nélkül.</para>
        <para></para>
    </section>

    <section>
        <title>EPAM: LinkedList vs ArrayList</title>
        <para>Mutass rá konkrét esetekre amikor a Java-beli LinkedList és ArrayList rosszabb performanciát
eredményezhet a másikhoz képest. (Lásd még LinkedList és ArrayList forráskódja). Végezz
méréseket is. (mit csinál az ArrayList amikor megtelik)</para>
        <para>
            LinkedList > Arraylist
            <programlisting language="java"><![CDATA[
        public static void main(String[] args) {

        ArrayList<Integer> arrli 
            = new ArrayList<Integer>(); 
  
        for (int i = 1; i <= 10000000; i++) {
            arrli.add(i);
        }      
        long startTime = System.currentTimeMillis();
        arrli.remove(0);
        arrli.add(0,0);
        long stopTime = System.currentTimeMillis();
        long elapsedTime = stopTime - startTime;
        System.out.println(elapsedTime+" milli");
        
        LinkedList<String> object 
        = new LinkedList<String>(); 

        for (int i = 1; i <= 10000000; i++) {
            object.add("A"); 
        }
        long startTime2 = System.currentTimeMillis();
        object.remove(0);
        object.set(0,"A");
        long stopTime2 = System.currentTimeMillis();
        long elapsedTime2 = stopTime2 - startTime2;
        System.out.println(elapsedTime2);
        
    }
                }]]>
            </programlisting>
        </para>
        <para>
            ArrayList > LinkedList
            <programlisting language="java"><![CDATA[
        long startTime3 = System.currentTimeMillis();
        arrli.get(4999999);
        long stopTime3 = System.currentTimeMillis();
        long elapsedTime3 = stopTime3 - startTime3;
        System.out.println(elapsedTime3);
        
        long startTime4 = System.currentTimeMillis();
        object.get(4999999);
        long stopTime4 = System.currentTimeMillis();
        long elapsedTime4 = stopTime4 - startTime4;
        System.out.println(elapsedTime4);
                }]]>               
            </programlisting>
        </para>
        <para>ArrayList vs LinkedList</para>
        <para>1.Keresés: ArrayList kereső operációja O(1)-es sebessége van miközben a LinkedListnek csak O(n)</para>
        <para>2.Törlés: LinkedList törlő operációja O(1) sebességű az Arraylistnek O(n) (legrosszabb esettben ha az első elemet akarjuk kitörölni) és O(1) ha az utolsó elemet akarjuk kitörölni. Azért gyorsabb a törlés linkedlistnél mert minden elemének van 2 pointere ami a szomszédjaira mutat emiatt ha kitörlünk egy elemet csak a pointer lokációját kell megváltoztatni de arraylistnél meg shiftelnünk kell az összes elemet.</para>
        <para>3.Beszúrás: Linkedlist O(1) ArrayList O(n)</para>
        <para>4.Memória használat: ArrayList csak az elemek indexét és maga az elemet tárolja a LinkedList meg az elemet és az elemnek a 2 szomszéd pointerjét így magas lesz a memória használata. </para>
        <para>Konklúzió: Használjunk LinkedListet ha olyan tárolóra van szükségünk amihez gyakran addunk és eltávolítunk elemeket. Használjunk a Arraylistet ha olyan tárolót akarunk ahol inkább az elemek értékére van szükségünk.</para>

    </section>

    <section>
        <title>EPAM: Refactoring</title>
        <para>Adott egy “legacy” kód mely tartalmaz anonymus interface implementációkat, ciklusokat és
feltételes kifejezések. Ebben a feladatban ezt a “legacy” kódot szeretnénk átírni lambda kifejezések
segítségével (metódus referencia használata előnyt jelent!)</para>
        <para></para>
    </section>       

</chapter>                
