<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double **</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
            Írj egy olyan <function>malloc</function> és <function>free</function>
            párost használó C programot, amely helyet foglal
            egy alsó háromszög mátrixnak a szabad tárban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/1MRTuKwRsB0">https://youtu.be/1MRTuKwRsB0</link>,
            <link xlink:href="https://youtu.be/RKbX5-EWpzA">https://youtu.be/RKbX5-EWpzA</link>.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="Caesar/tm.c">
                <filename>bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Caesar/tm.c</filename>
            </link> 
        </para>
        <para>
		Elsőnek tiszátznunk kell mi is az a hárömszögmátrix.Háromszögmátrixnak 2 tulajdonsága van az első hogy
		négyzetes,tehát a sorai és oszlopai száma megegyeznek a másidik tulajdonsága az hogy a főátlója alatt
		csupa nulla szerepel a mi mátrixunk az egy alsó mátrix.Most már tudjuk mit várunk el a programtól nézzünk is bele a forrásba.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                #include <stdio.h>
                #include <stdlib.h>

                int
                main ()
                {               
                    int nr = 5;
                    int **tm;]]>
            </programlisting>
            Először is include-áljuk a megszokott header file-okat. Ezek után létrehozunk
            egy int típusú nr nevű változót aminek az értéke 5 lesz. A későbbiekben ez fogja
            majd meghatározni, hogy a kirajzolásnál hány sort fog a program a futtatás után
            megjeleníteni. Még itt deklaráljuk a **tm pointert is.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                printf("%p\n", &tm);
    
                if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
                {
                    return -1;
                }

                printf("%p\n", tm);]]>
            </programlisting>
            Először kiíratjuk a tm memóriacímét majd ezek után az if-en belül látható egy malloc
            nevezetű függvény ami annyit csinál, hogy helyet foglal a memóriában jelen esetben
            40 bájtot, mert az nr értéke 5 a double 8 így ha összeszorozzuk a kettőt, akkor
            megkapjuk a 40 bájtot. A malloc alapból egy void típust ad
            vissza vagyis ha típuskényszerítést alkalmazunk, akkor bármilyen tetszőleges típust
            vissza tud adni. Jelen esetben ezt is használtuk, ezért látható itt a double ** mert
            ezzel elérjük azt hogy a visszatérés típusa egy double ** legyen.
            Az if még annyit tesz, hogy leellenőrzi, hogy a malloc sikeresen lefoglalta-e a helyet a
            memóriában és hogy sikeresen vissza adta-e a double ** mutatót.
            Ha ez nem sikerült, akkor egyenlő a NULL-al, vagyis nem mutat sehová és kilép a programból,
            de ha sikerült akkor kiírjuk a memóriacímét.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                 for (int i = 0; i < nr; ++i)
                 {
                       if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
                       {
                            return -1;
                        }

                }
                printf("%p\n", tm[0]);]]>
            </programlisting>
            A forciklussal végigmegyünk az 5 soron és mindengyik sorban újra megtörténik a 
            memóriafoglalás. Például nézzük az alábbi esetet amikor is az i=2: 
            A malloc a tm[2]-nek most (2+1 * 8) bájtot foglal,
            vagyis a harmadik sorban három 8 bájtnyi helyet foglal le.
            Ez az egész egy if feltételeként szerepel, melyben ismét ellenőrizzük, hogy sikeres volt-e
            a helyfogalás. Ha sikerrel jártunk, akkor kiíratjuk a tm[0] memóriacímét.
             <programlisting language="c"><![CDATA[
                for (int i = 0; i < nr; ++i)
                    for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
                        tm[i][j] = i * (i + 1) / 2 + j;

                for (int i = 0; i < nr; ++i)
                {
                    for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
                        printf ("%d, ", tm[i][j]);
                    printf ("\n");
                }]]>
            </programlisting>
            A következő forciklusokkal létrehozzuk az alsó háromszögmátrixot. 
            A for cikluson belül értéket adunk a harmadik sori int-eknek. Az
            i-vel megyünk a 4-ig, vagyis nr-1-ig, j-vel pedig mindig 0-tól i-ig. Az i jelöli a sorok számát, a j pedig az oszlopokét. 
            Mátrix minden eleméhez a sorszám*(szorszám+1)/2+oszlopszám, és ezzel megkapjuk a feladat legelején felvázolt mátrixot,
            amit a következő for-ban már csak elemenként kiíratunk.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                  tm[3][0] = 42;
                  (*(tm + 3))[1] = 43;	// mi van, ha itt hiányzik a külső ()
                  *(tm[3] + 2) = 44;
                  *(*(tm + 3) + 3) = 45;
                  for (int i = 0; i < nr; ++i)
                    {
                        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
                            printf ("%f, ", tm[i][j]);
                        printf ("\n");
                    }]]>
             </programlisting>
             A tm 3. sorának első elemének értékét 42-re módosítjuk. Utána a harmadik sor második elemének az értékét változtatjuk, majd a harmadik sor harmadik elemét, végül pedig a harmadik sor negyedik elemét.
             A második lehetőségnél felmerül a kérdés, hogy elhagyható-e a külső zárójel.
             Elhagyható viszont, így nem a harmadik sorba lesz a módosítás, hanem a 4. sor első eleménél,
             mivel *(tm + 3)[1] azzal ekvivalens, hogy *(tm+4).
             Az értékek megváltoztatása után újra kiíratjuk az alsó háromszögmátrixunkat a forciklus segítségével.
             <programlisting language="c"><![CDATA[
                for (int i = 0; i < nr; ++i)
                    free (tm[i]);

                free (tm);

                return 0;
                }]]>
        </programlisting>
            A program utolsó részében a free függvény segítségével felszabadítjuk az egyes sorokban
            illetve az egesz tm által foglalt memóriát.
</para>
        <figure>
            <title>A <type>double **</type> háromszögmátrix a memóriában</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/doublecscs.png" scale="50" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase>A <type>double **</type> háromszögmátrix a memóriában</phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure>    
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.1.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject>                             
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: egy részletes feldolgozása az 
            <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/02/15/felvetelt_hirdet_a_cia">e.c és t.c forrásoknak</link>.               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... ezt kell az olvasónak kidolgoznia, mint labor- vagy otthoni mérési feladatot!
            Ha mi már megtettük, akkor használd azt, dolgozd fel, javítsd, adj hozzá értéket!
        </para>
         <para>
            Az EXOR titkosító lényegében a logikai vagyra, azaz a XOR műveletre utal, mely bitenként 
            összeshasonlítja a két operandust, és mindig 1-et ad vissza, kivéve, amikor
            az összehasonlított 2 Bit megegyezik, mert akkor nullát. Tehát 2 operandusra van szükségünk, 
            ez jelen esetben a titkosítandó bemenet, és a titkosításhoz használt kulcs.
            Ideális esetben a kettő mérete megyegyezik, így garantálható, hogy szinte feltörhetetlen kódot 
            kapunk, mivel túl sokáig tart annak megfejtése. Viszont ha a kulcs rövidebb, mint a titkosítandó 
            szöveg, akkor a kulcs elkezd ismétlődni, ami biztonsági kockázatot rejt magában.
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c">
                #define MAX_KULCS 100
                #define BUFFER_MERET 256
            </programlisting>
            Először a kulcs és a buffer méretének maximumát konstansban tároljuk el, ezek nem módosíthatóak.
            <programlisting language="C">
                int
                main (int argc, char **argv)
            </programlisting>
            A main függvénynek argumentumokat adunk, argc-vel adjuk át az argumentumok számát, és az 
            argumentumokra mutató mutatókat pedig az argv tömbben tároljuk el.
            <programlisting language="c">
                char kulcs[MAX_KULCS];
                char buffer[BUFFER_MERET];
            </programlisting>
            A main() belül deklarálunk két tömböt, egyikbe a kulcsot tároljuk, a másikban pedig a 
            beolvasott karaktereket, mind a kettőnek a mérete korlátozott.
            <programlisting language="c">
                int kulcs_index = 0;
                int olvasott_bajtok = 0;

                int kulcs_meret = strlen (argv[1]);
                strncpy (kulcs, argv[1], MAX_KULCS);
            </programlisting>
            Létrehozunk számlálókat, melyek segítségével bejárjuk majd a kulcs tömböt, és számoljuk a beolvasott 
            bájtokat. A kulcs méretét a strlen() függvénnyel kapjuk meg,
            amely visszadja a másodjára megadott érték hosszát. Ezután a strncpy() függvénnyel átmásoljuk az argv[1]-ben tárolt 
            sztringet karakterenként a kulcs tömbe, lényegében mindegyikhez visszaad egy pointert. 
            A MAX_KULCS-csal pedig meghatározzuk, hogy mennyi karaktert másoljon át.
            <programlisting><![CDATA[
                while ((olvasott_bajtok = read (0, (void *) buffer, BUFFER_MERET)))
                {

                    for (int i = 0; i < olvasott_bajtok; ++i)
                    {

                        buffer[i] = buffer[i] ^ kulcs[kulcs_index];
                        kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;

                    }

                write (1, buffer, olvasott_bajtok);

                }]]>
            </programlisting>
            A while ciklus feltétele addig lesz igaz, ameddig a read parancs beolvassa a megadott mennyiségű bájtokat. A read 
            3 argumentumot kap: az első az, hogy honnan olvassuk be a bájtokat, jelen esetben a standard inputról olvasunk, a beolvasott bájtokat a buffer-ben tároljuk
            egészen addig, ameddig el nem érjük a megadott mennyiséget, amit BUFFER_MERET definiál. Ezután pedig végigmegyünk elemenként a bufferben
            eltárolt karaktereken és össze EXOR-ozzuk a kulcs tömb megfelelő elemével, majd inkrementáljuk a kulcs_index-et 1-el, mely egészen addig nő, ameddig el nem érjük
            a kulcs_meret-et, ekkor lenullázódik. Végezetül pedig kiírjuk a buffer tartalmát a stabdard outputra.
        </para>
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.2.1.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject>  
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.2.2.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject>  
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.2.3.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject>  
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
		A legfontosabb dolog hogy a java az egy objektum orientált programozási nyelv azaz létretudunk hozni objektumokat
		másnéven class-okat amikkel bizonyos utasítésokat végezhetünk.Javában a classok nem különülnek ell mint c++-ba
		hanem main() függvénybe számítanak.A jexor függvény meghívjuk a input és outstream függvényeket hogy tudjuk mahd olvasni a bájtokat
		és ha ez nem sikerül throws hibát fog kiírni.Ezek után byte-okból álló tömböt hozunk létre kulcs és buffer néven.
		A getBytes() függvényel olvassuk be a kulcsot a kulcs tömbbe. A buffer tömbnek foglaltunk 256 bájt-nyi helyet a memóriába.Majd
		definiáljuk a kulcs tmb bejárásához, és a beolvasott bájtok számlálásárra.A while ciklus addig fog menni amíg nem olvassuk be a buffert vagy
		már nem tudunk többet beolvasni.Majd a beágyazott for ciklussal elemenként összeszorozzuk a buffer tartalmát a kulcsal és növeljük
		a kulcsindexet a % operátorral.Ennek következtében ha elérjük a kulcs hosszát, akkor lenullázódik.
		<programlisting>
			<![CDATA[ 
			public class jexor {
    
    public jexor(String kulcsSzöveg,
            java.io.InputStream bejövőCsatorna,
            java.io.OutputStream kimenőCsatorna)
            throws java.io.IOException {
        
        byte [] kulcs = kulcsSzöveg.getBytes();
        byte [] buffer = new byte[256];
        int kulcsIndex = 0;
        int olvasottBájtok = 0;

        while((olvasottBájtok =
                bejövőCsatorna.read(buffer)) != -1) {
            
            for(int i=0; i<olvasottBájtok; ++i) {
                
                buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ kulcs[kulcsIndex]);
                kulcsIndex = (kulcsIndex+1) % kulcs.length;
                
            }
            
            kimenőCsatorna.write(buffer, 0, olvasottBájtok);
            
        }
        
    }
    ]]>
    </programlisting>
    Ebben a részben csak meghívjuk ez elején deklarált jexort és futtatjuk a try catch pedig ha valami baj történik
    hibát fog kidobni.Ha nem adunk meg kulcsot akkor hibát fogunk kapni.
    <programlisting>
    <![CDATA[
    public static void main(String[] args) {
        
        try {
            
            new jexor(args[0], System.in, System.out);
            
        } catch(java.io.IOException e) {
            
            e.printStackTrace();
            
        }
        
    }
    
}
			]]>	
			</programlisting>
	</para>
	<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/jexor1.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
    <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/jexor2.png" scale="50" />
                </imageobject>
        </mediaobject>     
    </section>        
    <section xml:id="bhax-textbook-feladatok-caesar.EXOR-toro">
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
        <para>
			<programlisting>
			<![CDATA[ 
#define MAX_TITKOS 4096
#define OLVASAS_BUFFER 256
#define KULCS_MERET 8
#define _GNU_SOURCE

#include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <string.h>

]]></programlisting>
Mint az exorban is itt is meghatározunk bizonyos konstansokat, és includoljuk a header fájlokat.
<programlisting> <![CDATA[
double
atlagos_szohossz (const char *titkos, int titkos_meret)
{
    int sz = 0;
    for (int i = 0; i < titkos_meret; ++i)
        if (titkos[i] == ' ')
            ++sz;

    return (double) titkos_meret / sz;
}
]]></programlisting>
Az atlagos_szohossz függvénnyel kiszámoljuk a bemenetünk átlagos szóhosszát, odaadunk neki egy tömböt és a tömbnek a méretét.
Majd a for ciklussal körbejárjuk a tömböt és minden elem után hozzáadunk 1-et az sz-hez.Return-ként pedig a tömb méretét/sz értéket adjuk.
<programlisting> <![CDATA[
int
tiszta_lehet (const char *titkos, int titkos_meret)
{
    // a tiszta szoveg valszeg tartalmazza a gyakori magyar szavakat
    // illetve az átlagos szóhossz vizsgálatával csökkentjük a
    // potenciális töréseket

    double szohossz = atlagos_szohossz (titkos, titkos_meret);

    return szohossz > 6.0 && szohossz < 9.0
           && strcasestr (titkos, "hogy") && strcasestr (titkos, "nem")
           && strcasestr (titkos, "az") && strcasestr (titkos, "ha");

}
]]></programlisting>
Ebbe tisza_lehet függvényben azt akarnánk ellenőrizni hogy a bemenetként adott szövegünk tiszta szöveg e.
Ezt úgy ellenőrizzük hogy megnézzük hogy tartalmazza e a szövegünk a leggyakoribb magyar szavakat.Ám mi van
ha szövegünk nem tartalmazza a kért szavakat de mégis tiszta szöveg kap nem tudja visszafejteni.
<programlisting> <![CDATA[
void
exor (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret)
{

    int kulcs_index = 0;

    for (int i = 0; i < titkos_meret; ++i)
    {

        titkos[i] = titkos[i] ^ kulcs[kulcs_index];
        kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;

    }

}
]]></programlisting>
Az exor függvény ugyan azt csinálja mint az exor titkosító mivel ha valamit 2x exoro-zunk akkor visszakapjuk
a tiszta szöveget.Az argomentumban kap egy lehetséges kulcsot és annak a méretét meg a titkos szöveget a méretével.
<programlisting> <![CDATA[
int
exor_tores (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[],
            int titkos_meret)
{

    exor (kulcs, kulcs_meret, titkos, titkos_meret);

    return tiszta_lehet (titkos, titkos_meret);

}
]]></programlisting>
Az exor_tores meghívja az előtte definiált függvényeket és vagy 0-t vagy 1-et ad vissza ami attól 
függ hogy a szövegünk tiszta vagy nem.
<programlisting> <![CDATA[
int
main (void)
{

    char kulcs[KULCS_MERET];
    char titkos[MAX_TITKOS];
    char *p = titkos;
    int olvasott_bajtok;
]]></programlisting>
Most a mainben elsőnek deklarálunk egy kulcs tömböt és egy titkos tömbet melyeknek a mérete a program elején 
megadott konstansok.Még definiálunk egy mutatót, mely a titkos tömbre mutat és létrehozun egy számlálót az alvasott_bajtok néven.
<programlisting> <![CDATA[
    // titkos fajt berantasa
    while ((olvasott_bajtok =
                read (0, (void *) p,
                      (p - titkos + OLVASAS_BUFFER <
                       MAX_TITKOS) ? OLVASAS_BUFFER : titkos + MAX_TITKOS - p)))
        p += olvasott_bajtok;
]]></programlisting>
Ezzel a while ciklussal addig olvassuk a bájtokat amíg a buffer tele nem lesz.
<programlisting> <![CDATA[
    // maradek hely nullazasa a titkos bufferben
    for (int i = 0; i < MAX_TITKOS - (p - titkos); ++i)
        titkos[p - titkos + i] = '\0';
]]></programlisting>
A for ciklussal kinullázzuk a buffer megmaradt helyeit és előállítjuk az összes létező kulcsot.
<programlisting> <![CDATA[
    // osszes kulcs eloallitasa
    for (int ii = '0'; ii <= '9'; ++ii)
        for (int ji = '0'; ji <= '9'; ++ji)
            for (int ki = '0'; ki <= '9'; ++ki)
                for (int li = '0'; li <= '9'; ++li)
                    for (int mi = '0'; mi <= '9'; ++mi)
                        for (int ni = '0'; ni <= '9'; ++ni)
                            for (int oi = '0'; oi <= '9'; ++oi)
                                for (int pi = '0'; pi <= '9'; ++pi)
                                {
                                    kulcs[0] = ii;
                                    kulcs[1] = ji;
                                    kulcs[2] = ki;
                                    kulcs[3] = li;
                                    kulcs[4] = mi;
                                    kulcs[5] = ni;
                                    kulcs[6] = oi;
                                    kulcs[7] = pi;

                                    if (exor_tores (kulcs, KULCS_MERET, titkos, p - titkos))
                                        printf
                                        ("Kulcs: [%c%c%c%c%c%c%c%c]\nTiszta szoveg: [%s]\n",
                                         ii, ji, ki, li, mi, ni, oi, pi, titkos);

                                    // ujra EXOR-ozunk, igy nem kell egy masodik buffer
                                    exor (kulcs, KULCS_MERET, titkos, p - titkos);
                                }

    return 0;
}
			]]>
			Itt a végén lefuttatjuk az összes kulcsot és meghívjuk az exor_tores függvényt és ha igazat ad
			kiirajta a szöveget és a használt kulcsot
			</programlisting>
		</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para> 
        <para>
			OR
			<programlisting><![CDATA[
library(neuralnet)
a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)
or.data <- data.frame(a1, a2, OR)
nn.or <- neuralnet(OR~a1+a2, or.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.or)
compute(nn.or, or.data[,1:2])]]>
            </programlisting>
            Az a1 és az a2-ben megadtunk 0-k és 1-sek sorozatát majd az OR-ba az "a1 or a2" müvelet eredményét, majd
ebből adatot csinálunk az or.data változóba. Az nn.or változóba használjuk a neuralnet függvényt,
amely kiszámolja nekünk a neutrális hálót. Átadjuk neki az adatokat (amit az előbb előállítottunk az a1,
a2 és az OR-ból), tehát megtanítjuk neki ezt az OR müveletet, majd saját magát továbbfejlesztve beállítja
a súlyokat úgy hogy megtanulja a dolgok menetét. Fontos hogy a neuralnet függvényt nem a logikai
műveletet végzi el, hanem tényleges tanulás után probálja megmondani az eredményt nekünk. A plot
függvénnyel kirajzoltatjuk az első csatolt képen látható ábrát, ami illusztrálja a számitásokat. Itt látható
az ismétlések száma, hogy hányszor végezte a müveletet (steps) és hogy ezekből hányszor kapott rossz
eredményt (errors, nagyon kicsi). A compute paranccsal beadjuk neki az adatokat és számítésra utasítjuk
a függvényünket, tehát kikérdezzük tőle azt amit megtanítottunk neki az elején. És ahogy a második kép
mutatja ügyesen megtanulta és vissza is adta a helyes eredményeket.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/OR.png" scale="38" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
        AND
         <programlisting><![CDATA[
a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
AND   <- c(0,0,0,1)
and.data <- data.frame(a1, a2, AND)
nn.and <- neuralnet(AND~a1+a2, orand.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.and)
compute(nn.and, and.data[,1:2])]]>
        </programlisting>
        Ugyan ez folyik le az end műveletnél is.
		<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/and.png" scale="38" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
        EXOR
        <programlisting><![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)
exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)
nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.exor)
compute(nn.exor, exor.data[,1:2])]]>
            </programlisting>
            Ezután pedig jönne az EXOR, viszont ez már nem annyira egyszerű. Amikor régen ezt a technológiát
kitalálták, és az EXOR nem működött, sokan elpártoltak tőle. Majd a kor nagy matematikusai megfejtették,
hogy nem lehetetlen feladat, csak egy apróságra van szükség, létre kell hozni a rejtett neuronokat, melyek
segítik a tanulást.
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/exor.png" scale="38" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
        EXOR neuronokkal
        <programlisting><![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)
exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)
nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=c(6, 4, 6), linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.exor)
compute(nn.exor, exor.data[,1:2])]]>
            </programlisting>
        Most hogy 6 4 6 neuron beállítást adtunk meg a programunk hibarátája lement 0.5-ről 0-ra esett. 
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/exor2.png" scale="38" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
		</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/XpBnR31BRJY">https://youtu.be/XpBnR31BRJY</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64">https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
        <para>
			<programlisting>
				<![CDATA[ 
#include <iostream>
#include "perceptron.hpp"
#include "png++/png.hpp"

int main (int argc, char **argv)
{
    png::image <png::rgb_pixel> png_image (argv[1]);

    int size = png_image.get_width() * png_image.get_height();
    
    Perceptron* p = new Perceptron (3, size, 256, 1);
    
    double* image = new double[size];
    
    for (int i = 0; i<png_image.get_width(); ++i)
        for (int j = 0; j<png_image.get_height(); ++j)
            image[i*png_image.get_width() + j] = png_image[i][j].red;
    
    double value = (*p) (image);
    
    std::cout << value << std::endl;
    
    delete p;
    delete [] image;
    
}
				]]>
			</programlisting>
            A fentebb említett perceptron.cpp programot a mainben meg is hívjuk header fájlként, átláthatóbbá téve a főprogramot. A fő számítások viszont a perceptron.hpp-ben
            vannak, a mainben az ott deklarált Perceptron osztályt hívjuk segítségül meg az eredmény kiszámolásának céljából.
            A mainben a png.hpp header fájl segítségével létrehozunk egy új png kiterjesztésű képet, úgyanolyan szélességgel és magasséggal 
            mint a mandelbrotos kép volt. A két egymásbaágyazódó for ciklus segítségével végigmegyünk a kép minden pixelén és az előzőekben 
            lementett mandel_perceptron.png pixeleinek piros (red) komponenseit rámásoljuk a most létrehozott kép pixeleire. A program végén 
            pedig kiíratjuk ezt a percceptron értéket a value változó segítségével.
		<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.6.2.png" scale="55" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/4.6.1.png" scale="55" />
                </imageobject>
        </mediaobject> 
		</para>
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
